\addcontentsline{toc}{section}{Лабораторная работа \textnumero 7} 
\begin{center}
{\Large\textbf{Лабораторная работа\textnumero 7}}\vspace{12pt}
\end{center}

\begin{center}
\Large \textbf{Обработка и графическое представление экспериментальных данных с помощью компьютерных программ}
\end{center}

\noindent \large \textbf{Цель:} изучить простейшую математическую обработку экспериментальных данных и способы построения графиков с указанием погрешностей при помощи компьютерных программ.

\section*{Алгоритмы обработки экспериментальных данных}

Пусть $x$ --- итоговое значение измеряемой величины, $\Delta x$ --- абсолютная, а $\varepsilon$ --- относительная погрешность, $\alpha$ --- доверительная вероятность, тогда, согласно общим правилам представления результатов измерения \cite{Kurepin}, его следует записывать в виде: \\


$x$ = (измеренное значение $\pm$ $\Delta x$) единица измерений; $\varepsilon = ...$ в \% и $\alpha = ...$\\


Доверительная вероятность --- вероятность того, что итоговое (истинное) значение $x$ попадёт в интервал от $x - \Delta x$   до $x + \Delta x$ \cite{Savelev}.  \\


\textbf{1. Прямые однократные измерения.}

$$\varepsilon = \frac{\Delta x_{inst}}{x}, \; \alpha = 1,$$

где $\Delta x_{inst}$ --- погрешность измерительного устройства. \\


\textbf{2. Прямые многократные измерения.}\\

Измеренное значение $x = \; <x>$.

$$ <x> = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n x_i = \frac{x_1 + x_2 + ... + x_n}{n};$$

Для технических измерений принимается $\alpha = 0,95.$

$$ \Delta x = \sqrt{ \left(\Delta x_{<x>}\right) ^2 + \left(\frac{2}{3}\Delta x_{inst} \right)^2};$$

коэффициент $\frac{2}{3}$ возникает из-за того, что для  $\Delta x_{<x>}$ вероятность $\alpha = 0,95$, а для $\Delta x_{inst}$ вероятность $\alpha = 1$.

$$\Delta x_{<x>} = t_{\alpha , S_{<x>}} \cdot S_{<x>}, $$

где $t_{\alpha , S_{<x>}}$ --- кэффициент Стьюдента \cite{Gmurman}, который определяется из таблицы 1, $S_{<x>}$ --- среднеквадратическое отклонение:

$$S_{<x>} = \sqrt{ \frac{\sum_{i=1}^n \left(\Delta x_i - <x>\right) ^2 }{n(n-1)} };  \; \varepsilon = \frac{\Delta x}{<x>}. $$

\begin{table}
\label{table:std}
\caption{коэффициент Стьюдента от количества измерений n \cite{Gmurman}}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
$n$ & $\alpha$ = 0,95 \\
\hline
2 & 12,71\\
3 & 4,30\\
4 & 3,18\\
5 & 2,78\\
6 & 2,57\\
7 & 2,45\\
8 & 2,37\\
9 & 2,31\\
10 & 2,26\\
20 & 2,10\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}


\textbf{3. Косвенные измерения.}\\

С достаточно хорошей точностью можно воспользоваться для вычисления относительной погрешности $\varepsilon$ следующими формулами \cite{Gmurman}:

\begin{enumerate}
\item Если расчётная формула представляет собой $A = B \cdot C$ или $A = B / C$, то погрешность можно найти как: 
$$ \varepsilon_A = \frac{\Delta B}{B} + \frac{\Delta C}{C}; $$
\item $A = B \pm C$: 
$$ \varepsilon_A = \frac{\Delta B + \Delta C}{B \pm C};$$
\item $A = B ^k$: 
$$ \varepsilon_A = k\cdot \frac{\Delta B}{B}.$$
\end{enumerate}

\section*{Построение графиков с помощью программ для ЭВМ}


\subsection*{1. Gnuplot} 

Пусть у вас есть файл с экспериментальными данными file: (x, y, xlow, xhigh, ylow, yhigh) \cite{gnuplot}:
\begin{verbatim}
1, 1, 0.5, 1.5, 0.5, 1.5
2, 2, 1.5, 2.5, 1.5, 2.5
3, 3, 2.5, 3.5, 2.5, 3.5
\end{verbatim}

Тогда с помощью скрипта errorbar.p:
\begin{verbatim}
set terminal png size 650, 450
#set output 'errorbar.png'
set output 'errorline.png'
#plot 'file' using 1:2:3:4:5:6 with xyerrorbars
plot 'file.txt' using 1:2:($1-$3):($1+$3):5:6 with
 xyerrorlines ti 'Тестовый график'
\end{verbatim}

можно построить график \ref{fig:gnuplot} командой
 \texttt{gnuplot errorbar.p}.

 
\subsection*{2. matplotlib.pyplot (Python)} 

В данном варианте данные эксперимента записаны в 'теле' программы err-test.py \cite{matplotlib}:

\begin{verbatim}
import matplotlib.pyplot as plt 
x =[1, 2, 3, 4, 5] 
y =[1, 2, 1, 2, 1] 
y_errormin =[0.1, 0.5, 0.9, 0.1, 0.9] 
y_errormax =[0.2, 0.4, 0.6, 0.4, 0.2] 
x_error = 0.5
y_error =[y_errormin, y_errormax] 
 
plt.errorbar(x, y, yerr = y_error, xerr = x_error,
 fmt ='o', color = 'black', ecolor = 'orange') 
plt.show()
\end{verbatim}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/errorline.png}
	\caption{Пример графика gnuplot \cite{gnuplot}}
	\label{fig:gnuplot}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/Figure_0.png}
	\caption{Пример графика matplotlib.pyplot \cite{matplotlib}}
	\label{fig:matplotlib}
\end{figure}

Построить график \ref{fig:matplotlib} можно командой \texttt{python err-test.py} в консоле (терминале) компьютера или с помощью интегрированной среды разработки (IDE) Thonny \cite{thonny}. Перед этим неоюходимо установить соответствующий пакет: \texttt{pip install matplotlib} 


\subsection*{3. Plotly (Python)} 

Экспериментальные данные также записаны в 'теле' программы AsymmetricErrorBars.py \cite{PlotlyPython}:

\begin{verbatim}
import plotly.graph_objects as go

fig = go.Figure(data=go.Scatter(
        x=[1, 2, 3, 4],
        y=[2, 1, 3, 4],
        error_y=dict(
            type='data',
            symmetric=False,
            array=[0.1, 0.2, 0.1, 0.1],
            arrayminus=[0.2, 0.4, 1, 0.2])))
fig.show()
\end{verbatim}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/newplot.png}
	\caption{Пример графика Plotly Python \cite{PlotlyPython}}
	\label{fig:PlotlyPython}
\end{figure}

Построить график \ref{fig:PlotlyPython} можно командой \\
 \texttt{python AsymmetricErrorBars.py}.\\
 Перед этим необходимо установить соответствующий пакет: \texttt{pip install plotly} . После запуска браузер откроет страницу \texttt{ http://127.0.0.1:59682/} с графиком \ref{fig:PlotlyPython}.

\subsection*{4. Plotly (JavaScript)} 

Построение графиков в этом случае можно выполнять на сайте \cite{Basic} или на ПК, используя стандартный браузер. Для этого нужно создать html-страницу со следующим содержимым \cite{PlotlyJavaScript}:

\begin{verbatim}
<head>
	<!-- Load plotly.js into the DOM -->
	<script 
	src='https://cdn.plot.ly/plotly-2.4.2.min.js'>
	</script>
</head>
<body>
	<div id='myDiv'><!-- Plotly chart will 
	be drawn inside this DIV -->
			<script src='plot.js'></script>
	</div>
</body>

\end{verbatim}

с помощью которой можно выполнить скрипт \texttt{plot.js}:

\begin{verbatim}
var data = [{
    x: [1, 2, 3, 4],
    y: [2, 1, 3, 4],
    error_y: {
      type: 'data',
      symmetric: false,
      array: [0.1, 0.2, 0.1, 0.1],
      arrayminus: [0.25, 0.74, 0.21, 0.2] },
       type: 'scatter'}];
Plotly.newPlot('myDiv', data);

\end{verbatim}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\linewidth]{images/newplot_van_js.png}
	\caption{Пример графика Plotly JavaScript \cite{PlotlyJavaScript}}
	\label{fig:PlotlyJavaScript}
\end{figure}

Для построения графика \ref{fig:PlotlyJavaScript} нужно открыть созданную html-страницу в браузере. Можно подключить js-библиотеку и локально, если скачать её \cite{PlotlyJavaScript} и сохранить в той же директории, с помощью замены строчки в теге \texttt{<head>} кода html-страницы на \\
 \texttt{<script src='plotly-2.4.2.min.js'></script>}

\subsection*{5. Origin (OriginLab Corporation)} 

Данный пункт входит в число заданий для самостоятельного изучения \cite{rimma}.


\subsection*{6. Microsoft Excel} 

Данный пункт входит в число заданий для самостоятельного изучения \cite{rimma}.


\subsection*{7. ggplot2 (R)} 

Тексты программ и описание встроенных математических функций для обработки данных приведены в репозитории \cite{R}. Данный пункт входит в число заданий для самостоятельного изучения.

\subsection*{8. Ploterrorgraph и MatPlotBot (Telegram-bot)} 

Используя возможности приложения Telegram и ботов \cite{errorplotbot} и \cite{matplotbot} для построения графиков обработать свои экспериментальные данные. 
Данный пункт входит в число заданий для самостоятельного изучения.

\section*{Допуск к выполнению лабораторной работы}

Для допуска к выполнению данной лабораторной необходимо иметь данные по выполненным предыдущим лабораторным работам.

\section*{Задание для выполнения}

Используя программы из вариантов (1-4) обработать свои экспериментальные данные лабораторных работ (2,4 и 5). Подписать оси, добавить сетку и название на графиках (title) соответствующими программными средствами. 

\section*{Задание для самостоятельного выполнения}

Используя программы одного из вариантов (5-8) обработать свои экспериментальные данные одной из лабораторных работ (2 или 3). Подписать оси  и добавить название на графике (title)  программными средствами. 

\section*{Контрольные вопросы}

\begin{enumerate}
\item Что такое измерение и погрешность измерения?
\item Виды погрешностей?
\item Чем отличается истинное значение физической величины от измеренного?
\item Что такое функциональная зависимость (функция)? Что такое график функции?
\item Что такое доверительная вероятность? Как она обозначается на графиках?
\item Основная идея метода наименьших квадратов (МНК)?
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{10}
	\bibitem{Kurepin}
	Курепин В.В., Баранов И.В.  Обработка экспериментальных 
данных:Учеб.-метод. пособие / Под ред. В.А. Самолетова. − Санкт-Петербург: НИУ 
ИТМО; ИХиБТ, 2012. − 57 с. 
	\bibitem{Savelev}
	Савельев В. Статистика и котики: Москва: АСТ, 2018. − 122 с.
	\bibitem{Gmurman}
	Теория вероятностей и математическая статистика : учебник для СПО /
В. Е. Гмурман. — 12-е изд. — Москва : Издательство Юрайт, 2016. — 479 с.
	\bibitem{gnuplot}
	Plot-van-gnuplot [Электронный ресурс]. URL: https://gitlab.com/Antoniii/plot-van-gnuplot
	\bibitem{thonny}
	Thonny.Python IDE for beginners [Электронный ресурс]. URL: https://thonny.org/
	\bibitem{matplotlib}
	Plot-van\underline{ }matplotlib-python [Электронный ресурс]. URL: https://gitlab.com/Antoniii/plot-van\underline{ }matplotlib-python
	\bibitem{PlotlyPython}
	Plotly-van-Python [Электронный ресурс]. URL: https://gitlab.com/Antoniii/plotly-van-python
	\bibitem{Basic}
	Plotly.js Basic Symmetric Error Bars [Электронный ресурс]. URL: https://codepen.io/pen/
	\bibitem{PlotlyJavaScript}
	Plotly-van-JavaScript [Электронный ресурс]. URL: https://gitlab.com/Antoniii/plotly-van-javascript
	\bibitem{rimma}
	Затрудина Р.Ш. Компьютерные технологии в науке и образовании. Учебно-методическое пособие  [Электронный ресурс]. URL: https://vk.com/doc192036393\underline{ }616253519
	\bibitem{R}
	Plot-van-R [Электронный ресурс]. URL: https://gitlab.com/Antoniii/plot-van-r
	\bibitem{errorplotbot}
	@errorplotbot [Электронный ресурс]. URL: https://t.me/errorplotbot
	\bibitem{matplotbot}
	@mat\underline{ }plot\underline{ }bot [Электронный ресурс]. URL: https://t.me/mat\underline{ }plot\underline{ }bot
\end{thebibliography}